%
% k-laenge.tex -- Längenmessung in einer Fläche oder in einem Raum
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Längenmessung
\label{skript:kruemmung:section:laengenmessung}}
\rhead{Längenmessung}
Da wir nicht weiter annehmen wollen, dass sich der Raum mit Hilfe
eines rechtwinkligen Koordinatensystems adäquat beschreiben lässt,
müssen wir automatisch beliebige Koordinatensysteme zulassen.
Je nach Wahl eines Koordinatensystems werden dann Vektoren, die
wir für die Beschreibung der physikalischen Gesetze benötigen,
verschiedenen Koordinaten haben.
Da alle diese Koordinatensystem gleichberechtigt sind, müssen
wir Vektoren auf einheitliche Art umrechnen können.
Ausserdem müssen die Naturgesetzt so formuliert sein, dass
sie in jedem beliebigen Koordinatensystem gleich aussehen.

In diesem Abschnitt beginnen wir damit, den Begriff der Längenmessung
auf beliebige Koordinatensysteme auszudehnen.
Ein Punkt wird beschrieben durch seine Koordinaten, die wir mit
$x^\mu$ bezeichnen, wobei $\mu$ von $1$ bis $n$ läuft, $n$
ist die Dimension. 
Die etwas ungewohnte Schreibweise für die Indizes wie Exponenten
hat einen tieferen Grund in der Tensorrechnung, und wird später
verständlich werden.

\subsection{Vektoren und Koordinatentransformation}
Eine Koordinatentransformation zwischen zwei Koordinatensystemen ist
eine Abbildung, die die Koordinaten $x^\mu$ des einen Koordinatensystems
in die Koordinaten $y^\nu$ des anderen Koordinatensystems umrechnet.
Man kann also schreiben
\begin{equation}
y^{\nu}=y^{\nu}(x^1,\dots,x^n).
\label{skript:kruemmung:umrechnung}
\end{equation}
Uns interessiert vor allem die Beschreibung von Bahnkurven, wir möchten
ja zum Beispiel den Absturz in ein schwarzes Loch berechnen können.
Eine Bahnkurve erhält man, indem man die Koordinaten mit der Zeit
varieren lässt.
Eine Kurve wird also beschrieben durch Funktionen $x^\mu(t)$.

In der physikalischen Beschreibung werden meistens Vektoren wie
Geschwindigkeit und Beschleunigung verwendet.
Sie sind die Ableitung der Koordinaten eines Bahnpunktes nach
der Zeit.
Dies lässt sich direkt auch auf die Koordinaten übertragen,
wir erhalten für den Geschwindigkeitsvektor
\[
v^{\mu} = \frac{dx^\mu(t)}{dt}.
\]

Wie sieht der Geschwindigkeitsvektor in $y^{\nu}$ Koordinaten aus?
Dazu setzen wir die Bahnkurve in die Umrechnungsformeln
\eqref{skript:kruemmung:umrechnung} ein.
Die Kettenregel liefert
\begin{align*}
y^{\nu}(t)&=y^{\nu}(x^1(t),\dots,x^n(t))
\\
u^{\nu}
=
\frac{dy^{\nu}(t)}{dt}
&=
\frac{\partial y^{\nu}}{\partial x^1}\frac{dx^1(t)}{dt}
+\dots+
\frac{\partial y^{\nu}}{\partial x^n}\frac{dx^n(t)}{dt}
=
\sum_{\mu=1}^n
\frac{\partial y^{\nu}}{\partial x^{\mu}}\frac{dx^{\mu}(t)}{dt}
\end{align*}
Auf der rechten Seite steht eine Summe von Termen, in denen
der Summationsindex sowohl oben als auch unten auftritt.
Diese Art von Summe kommt in der zu entwickelnden Theorie sehr
häufig vor, daher schreiben wir in Zukunft die Summe nicht mehr.
Diese {\em Einsteinsche Summenkonvention} bedeutet also, dass in
einem Term, in dem der gleiche Index oben und unten vorkommt,
über die möglichen Werte dieses Index summiert werden muss.
\index{Summenkonvention!Einsteinsche}

Die Koeffizienten 
\[
\alpha_\mu^\nu=\frac{\partial y^{\nu}}{\partial x^{\mu}}
\]
dienen also der Umrechnung der Komponenten eines Vektors vom
$x^{\mu}$-Koordinatensystem ins $y^{\nu}$-Koordinatensystem.
Man kann die Rechnung auch in Matrixform schreiben:
\[
\begin{pmatrix}y^1\\\vdots\\y^n\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\frac{\partial y^1}{\partial x^1}&\dots&\frac{\partial y^1}{\partial x^n}\\
\vdots&\ddots&\vdots\\
\frac{\partial y^n}{\partial x^1}&\dots&\frac{\partial y^n}{\partial x^n}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}x^1\\\vdots\\x^n\end{pmatrix}.
\]
Die Summationskonvention lässt sich zum Beispiel dadurch rechtfertigen,
dass bei der Matrizenmultiplikation die Summation ja auch nicht
explizit hingeschrieben wird.

\subsection{Metrik}
In einem rechtwinkligen Koordinatensystem können wir die Länge
einer Kurve durch Zerlegen in beliebig kleine Teilstücke 
\begin{align*}
l
&\simeq
\sum_{i=1}^n \sqrt{\sum_{\mu} (x^{\mu}(t_i)-x^{\mu}(t_{i-1}))^2}
\\
&\rightarrow
\int_{t_0}^{t_n} \sqrt{\sum_{\mu}\biggl(\frac{dx^{\mu}(t)}{dt}\biggr)^2}\,dt
\end{align*}
bestimmen.
Unter der Wurzel sehen wir die Quadratsummen wieder, die für den
Satz des Pythagoras charakteristisch sind.

In einem beliebigen Koordinatensystem funktioniert dies jedoch nicht
mehr.
Wir müssen zulassen, dass die Koordinaten entlang verschiedener
Achsen nicht mehr direkt der Länge entsprechen, dass wir als
entlang der Achsen Skalierungsfaktoren haben.
Weiter ist damit zu rechnen, dass auch gemischte Termen auftauchen.
Die allgemeinstmögliche Form einer Längenmessungsformel ist daher
\begin{equation}
l
=
\int_{t_0}^{t_1}
\sqrt{\sum_{\mu,\nu} g_{\mu\nu} \frac{dx^{\mu}(t)}{dt}\frac{dx^{\nu}(t)}{dt}}\,dt.
\label{skript:kruemmung:metrikformel}
\end{equation}
Die Zahlen $g_{\mu\nu}$ können dabei auch noch von den Koordinaten
abhängen.
Wir verlangen ausserdem, dass $g_{\mu\nu}=g_{\nu\mu}$ ist, denn
diese beiden Terme sind in \eqref{skript:kruemmung:metrikformel}
auf symmetrische Art und Weise vertreten.

\begin{definition}
Die Zahlen $g_{\mu\nu}$ heissen der metrische Tensor.
\index{Tensor!metrischer}
\end{definition}

%
% Beispiel für Längenmessung in einem Koordinatensystem mit nicht
% orthogonalen Achsen.
%
\begin{beispiel}
Wir untersuchen die Längenmessung mit nicht orthogonalen Achsen.
Statt des gewöhnlichen Koordinatensystems in einer Ebene verwenden
wir die Koordinaten $x'=x$ und $y'=x+y$.
In den ungestrichenen Koordinaten ist der Abstand zwischen zwei
Punkten durch den Satz von Pytagoras
\begin{equation}
l^2 = \Delta x^2 + \Delta y^2
\label{skript:kruemmung:p2}
\end{equation}
gegeben.
Um den Abstand in $x'$-$y'$-Koordinaten auszudrücken, müssen wir diese
erst wieder in $x$-$y$-Koordinaten umrechnen. 
Man findet
\[
x=x'
\qquad\text{und}\qquad
y=y'-x=y'-x'.
\]
Eingesetzt in die Formel \eqref{skript:kruemmung:p2} finden wir
\begin{align*}
l^2
&=
\Delta x^2 + \Delta y^2
=
\Delta x^{\prime 2}
+
(\Delta y'- \Delta x')^2
=
\Delta x^{\prime 2}
+
\Delta y^{\prime 2}-2\Delta x'\Delta y' + \Delta x^{\prime 2}
\\
&= 2 \Delta x^{\prime 2} - 2 \Delta x'\Delta y'+\Delta y^{\prime 2}.
\end{align*}
Die zugehörigen Koeffizienten $g_{\mu\nu}$ sind
\[
g_{11} = 2,\quad
g_{12}=g_{21}=-1\quad\text{und}\quad
g_{22}=1.
\]
Diese Koeffizienten beschreiben die gleiche Längenmessung in den 
gestrichenen Koordinaten wie der Satz von Pythagoras in den ursprünglichen
Koordinaten.
\end{beispiel}

Die Formel \eqref{skript:kruemmung:metrikformel} ist etwas unhandlich.
Wir können aber wieder die Einsteinsche Summenkonvention verwenden,
um das Summenzeichen los zu werden.
Ausserdem kann man die Ableitungen nach $t$ auch mit einem Punkt abkürzen.
Damit lässt sich die Längenmessung daher etwas kompakter als
\[
l=\int_{t_0}^{t_1} \sqrt{g_{\mu\nu}\dot x^{\mu}(t) \dot x^{\nu}(t)}\,dt
\]
schreiben.

\subsection{Beispiele}
Wir betrachten drei für die Anwendungen wichtige Bespiele von
Koordinatensystemen des gewöhnlichen dreidimensionalen Raumes
und berechnen die zugehörigen metrischen Tensoren.

\subsubsection{Polarkoordinaten}
Punkte in der Ebene können statt in rechtwinkligen $x$-$y$-Koordinaten
auch mit Hilfe von Polarkoordinaten $(r,\varphi)$0nach der Umrechnungsregel
\begin{align*}
x&=r\cos\varphi\\
y&=r\sin\varphi
\end{align*}
beschrieben werden.
Um den metrischen Tensor zu bestimmen, müssen die Ableitungen von $x$ 
und $y$ nach $t$ durch Ableitungen von $r$ und $\varphi$ nach $t$ 
ausdrücken.
Die Produktregel liefert:
\begin{align*}
\dot x&= \dot r\cos \varphi - r\dot\varphi \sin\varphi 
\\
\dot y&= \dot r\sin\varphi + r\dot\varphi\cos\varphi.
\end{align*}
Eingesetzt in den Satz von Pythagoras folgt
\begin{align*}
\dot x^2 + \dot y^2
&=
\dot r^2\cos^2\varphi -2r\dot r\dot\varphi\cos\varphi\sin\varphi +r^2\dot \varphi^2\sin^2\varphi
+
\dot r^2\sin^2\varphi +2r\dot r\dot\varphi\sin\varphi\cos\varphi +r^2\dot\varphi^2\cos^2\varphi
\\
&=
\dot r^2(\cos^2\varphi+\sin^2\varphi)+ r^2\dot\varphi^2(\sin^2\varphi+\cos^2\varphi)
\\
&=\dot r^2 + r^2\dot\varphi^2.
\end{align*}
Die gemischten Terme haben sich weggehoben.
Man liest daraus für die Koeffizienten des metrischen Tensors
\[
g_{11}=r^2,\qquad g_{12}=g_{21}=0\qquad\text{und}\qquad g_{22}=r^2\dot\varphi^2
\]
ab.
Die Koeffizienten hängen zwar von den Koordinaten ab, doch bedeutet
das noch nicht, dass ein gekrümmter Raum vorliegt.
Diese $g_{\mu\nu}$ beschreiben ja die gleiche Lägenmessung wie der Satz
des Pythagoras in $x$-$y$-Koordinaten.

\subsubsection{Zylinderkoordinaten}
Zylinderkoordinaten beschreiben die Punkte des dreidimensionalen
Raumes mit Polarkoordinaten in der $x$-$y$-Ebene und der $z$-Koordinate.
Da wir die Metrik in der $x$-$y$-Ebene schon durch $(r,\varphi)$
ausgedrückt haben, können wir auch die Metrik in Polarkoordinaten
bekommen, indem wir die $z$-Koordinaten ergänzen:
\[
\dot x^2+\dot y^2 +\dot z^2
=
\dot r^2 + r^2\dot\varphi^2 + \dot z^2.
\]
Der zugehörige metrische Tensor hat daher die Koeffizienten
\[
g_{11}=\dot r^2,\qquad
g_{22}=r^2\dot\varphi^2
\qquad\text{und}\qquad
g_{33}=1,
\]
alle anderen Koeffizienten sind $0$.

\subsubsection{Zylinderoberfläche}
Beschränken wir uns auf die Punkte im Abstand $1$ zur $z$-Achse, erhalten
wir eine Zylinderfläche, welche mit Koordinaten $\varphi$ und $z$
beschrieben werden kann.
Die Längenmessung in dieser Fläche wird durch den metrischen
Tensor der Zylinderkoordinaten beschrieben, in dem wir $r=1$ einsetzen.
Wir erhalten
\[
\dot\varphi^2+\dot z^2.
\]
Dies ist der metrische Tensor einer Ebene mit rechtwinkligen Koordinaten.

\subsubsection{Kugelkoordinaten}
Kugelkoordinaten beschreiben die Punkte eines dreidimensionalen Raumes
durch die Entfernung $r$ vom Nullpunkt, die geographische Länge
$\varphi$, die von
der $x$-Koordinate gemessen wird, und durch die geograpische Breite
$\vartheta$,
die als Winkel von der $z$-Achse gemessen wird.
Die Umrechnung in kartesische Koordinaten erfolgt mit den Formeln
\begin{align*}
x&= r\sin\vartheta\cos\varphi\\
y&= r\sin\vartheta\sin\varphi\\
z&= r\cos\vartheta
\end{align*}
Wir bestimmen wieder die Koeffizienten des metrischen Tensors.
Dazu leiten wir zunächst nach $t$ ab.
\begin{align*}
\dot x
&=
\dot r\sin\vartheta\cos\varphi
+
r\dot\vartheta \cos\vartheta\cos\varphi
-
r\dot\varphi \sin\vartheta\sin\varphi
\\
\dot y
&=
\dot r\sin\vartheta\sin\varphi
+
r\dot\vartheta\cos\vartheta\sin\varphi
+
r\dot\varphi\sin\vartheta\cos\varphi
\\
\dot z
&=
\dot r\cos\vartheta
-
r\dot\vartheta \sin\vartheta
\end{align*}
Bei der Berechnung der Länge werden sich wieder viele Terme
wegen der verschiedenen Vorzeichen des letzten Terms im
Ausdruck für $\dot x$ und $\dot y$ wegheben.
Für den Ausdruck $ \dot x^2 + \dot y^2 + \dot z^2$ findet man
\[
\begin{array}{clclclcl}
 &
\dot r^2\sin^2\vartheta\cos^2\varphi
	&+&r^2\dot\vartheta^2\cos^2\vartheta\cos^2\varphi
		&+&r^2\dot\varphi^2\sin^2\vartheta\sin^2\varphi
			&+&2r\dot r\dot\vartheta\sin\vartheta\cos\vartheta\cos^2\varphi
\\
+&
\dot r^2\sin^2\vartheta\sin^2\varphi
	&+&r^2\dot\vartheta^2\cos^2\vartheta\sin^2\varphi
		&+&r^2\dot\varphi^2\sin^2\vartheta\cos^2\varphi
			&+&2r\dot r\dot\vartheta\sin\vartheta\cos\vartheta\sin^2\varphi
\\
+&
\dot r^2\cos^2\vartheta
	&+&r^2\dot\vartheta^2\sin^2\vartheta
		& &
			&-&2r\dot r\dot\vartheta \sin\vartheta \cos\vartheta
\\
\end{array}
\]
In den Spalten ergänzen sich in den ersten beiden Zeilen jeweils
$\cos^2\varphi$ und $\sin^2\varphi$ zu $1$.
In den ersten beiden Spalten lassen sich danach auch noch
$\cos^2\vartheta$ und $\sin^2\vartheta$ zu $1$ zusammenfassen,
während sich die Terme in der vierten Spalte wegheben.
Damit bekommt man
\begin{equation}
\dot x^2 + \dot y^2 + \dot z^2
=
\dot r^2+r^2\dot\vartheta^2 + r^2\dot\varphi^2\sin^2\vartheta
\label{skript:kruemmung:kugelkoordinaten}
\end{equation}
für die Längenmessung, und
\[
g_{11}=\dot r^2,\qquad
g_{22}=r^2\dot\vartheta^2
\qquad\text{und}\qquad
g_{33}= r^2\dot\varphi^2\sin^2\vartheta
\]
für die nicht verschwindenden Komponenten des metrischen Tensors.

\subsubsection{Kugeloberfläche}
Aus dem metrischen Tensor der Kugelkoordinaten lässt sich durch festhalten
des Radius der metrische Tensor einer Kugeloberfläche ableiten.
Aus dem Ausruck \eqref{skript:kruemmung:kugelkoordinaten}
erhalten wir
\[
\dot\vartheta^2+\dot\varphi^2\sin^2\vartheta.
\]
Der $\sin$-Term deutet an, dass wir hier nicht mehr direkt eine flache
Metrik haben.
Den Nachweis können wir aber erst führen, wenn wir den Begriff der
Krümmung zur Verfügung haben.
Für die nicht verschwindenden Komponenten des metrischen Tensors
finden wir
\[
g_{11} = 1
\qquad\text{und}\qquad
g_{22}=\sin^2\vartheta.
\]
Man erkennt, dass der Koeffizient $g_{22}$ bei $\vartheta \in\{0,\pi\}$
verschwindet.
Man spricht von einer Singularität der Längenmessung.
Dies ist jedoch nur ein Artefakt der Tatsache, dass die Kugelkoordinaten
bei den Polen nicht mehr eindeutig sind.
Zur Beschreibung der Pole sind alle möglichen Werte der geographischen
Länge gleichermassen geeignet.


