%
% koordtrafo.tex -- Koordinatentransformationen
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Koordinatentransformation}
Der bisher entwickelte Formalismus zielt darauf ab, dass die Formeln der
Theorie in jedem beliebigen Koordinatensystem aufgestellt werden können.
Sie müssen also derart formuliert sein, dass sie bei Koordinatenwechsel
der Form nach unverändert bleiben.
Das heisst natürlich nicht, dass zum Beispiel die metrischen Koeffizienten
$g_{\mu\nu}$ in jedem Koordinatensystem gleich aussehen müssen, sondern
nur, dass zum Objekt $g_{\mu\nu}$ in einem Koordinatensystem sofort
das Transformationsgesetz für die Transformation in ein anderes
Koordinatensystem angegeben werden kann.
Man nennt dies Eigenschaft die {\em allgemeine Kovarianz}.
\index{Kovarianz, allgemeine}
\index{allgemeine Kovarianz}
Nur allgemein kovariante Gleichungen kommen als von der speziellen
Wahl des Koordinatensystems unabhängige Naturgesetze in Frage.

Bis jetzt haben wir uns nicht darum gekümmert, wie sich eine Grösse
bei Wechsel des Koordinatensystems verändert.
In diesem Abschnitt soll dies nachgeholt werden.
Wir werden in diesem Abschnitt daher untersuchen, wie sich verschiedene
Grössen beim Wechsel vom Koordinatensystem $x^1,\dots,x^n$ auf ein
anderes Koordinatensystem $y^1,\dots,y^n$ transformieren.
Wir nehmen dabei im Allgemeinen an, dass sich die Koordinaten $y^\alpha$
als Funktionen
\[
y^\alpha = y^\alpha(x^1,\dots,x^n)
\]
der Koordinaten $x^1,\dots,x^n$ ausdrücken lassen.
Grössen im $y$-Koordinatensystem werden im Folgenden jeweils mit
einem Querstrich bezeichnet.

\subsection{Vektoren}

\subsubsection{Tangentialvektoren}
Als einfachstes Beispiel eines Vektors betrachten wir den Tangentialvektor
einer Kurve $x^\mu(s)$.
Die Komponenten des Tangentialvektors sind in diesem Koordinatensystem
gegeben durch die Ableitungen
\[
v^\mu
=
\frac{x^\mu(s)}{ds}.
\]
Wenn der Vektor eine vom Koordinatensystem unabhängige Bedeutung haben soll,
dann muss er sich im $y$-Kooordinatensystem ebenfalls durch Ableitung nach
$s$ finden lassen.
Wir berechnen daher 
\begin{align}
\bar v^\alpha
=
\frac{d}{ds}y^\alpha(x^1(s),\dots,x^n(s))
&=
\frac{\partial y^\alpha(x^1,\dots,x^n)}{\partial x^\mu}\frac{x^\mu(s)}{ds}
=
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu} v^\mu
\label{skript:trafo:kontra}
\end{align}
mit der Kettenregel für Funktionen mehrer Veränderlicher.
Wir lesen daraus ab, dass sich die Komponenten $v^\mu$ mit Hilfe der
partiellen Ableitungen $\partial y^\alpha/\partial x^\mu$ transformieren.

Man kann auch sagen, dass die Kettenregel für Funktionen mehrere Variablen
in der Formel~\eqref{skript:trafo:kontra}
die Rechtfertigung für die Einsteinsche Summationskonvention ist.

\subsubsection{Linearformen}
Bei der Berechnung der Arbeit entlang eines Weges wird in der klassischen
Physik das Skalarprodukt des Tangentialvektors $v^\mu$ mit dem Kraftvektor
gebildet und integriert.
Etwas allgemeiner geht es also um Koeffizienten $A_\mu$ einer Linearform,
für welche der Skalar $B=A_\mu\dot x^\mu$ eine koordinatensystemunabhängige
Bedeutung haben soll.
Es soll also gelten
$B=\bar A_\alpha \dot y^\alpha$.
Setzen wir die Transformationsformel für $\dot y^\alpha$ ein, erhalten
wir
\begin{equation}
B=\bar A_\alpha\dot y^\alpha
=
\bar A_\alpha \frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}\dot x^\mu
=
A_\mu\dot x^\mu.
\end{equation}
Dies ist nur möglich, wenn für $\bar A_\alpha$ gilt
\begin{equation}
\bar A_\alpha \frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
= 
A_\mu.
\label{skript:trafo:kov}
\end{equation}

\subsubsection{Kovariante und kontravariante Vektoren}
Man erkennt, dass sich die Transformationsformel~\eqref{skript:trafo:kov}
für $A_\mu$ von der Transformationsformel~\eqref{skript:trafo:kontra}
für $\dot x^\mu$ durch die Position der partiellen Ableitungen unterscheiden.
Man nennt den Vektor $\dot x^\mu$ einen {\em kontravarianten Vektor},
\index{Vektor, kontravarianter}
die Koeffizienten $A_\mu$ der Linearform dagegen einen {\em kovarianten Vektor}.
\index{Vektor, kovarianter}
Der Formalismus trägt dem Unterschied zwischen kovarianten und kontravarianten
Vektoren dadurch Rechnung, dass für die Komponenten kovarianter Vektoren
immer tiefgestellte Indizes verwendet werden, während für die Komponenten
kontravarianter Vektoren hochgestellte Indizes zu verwenden sind.

Sei $\bar f(y^1,\dots,y^n)$ eine beliebige Funktion der Koordinaten.
Man kann die Funktion natürlich auch in den Koordinaten $x^1,\dots,x^n$
ausdrücken, indem man 
\[
f(x^1,\dots,x^n) = \bar f(y^1(x^1,\dots,x^n),\dots, y^n(x^1,\dots,x^n))
\]
setzt.
Die partiellen Ableitungen von $f$ nach den Koordinaten können wir
als kovarianten Vektor betrachten, denn es gilt
\[
\frac{\partial f}{\partial x^\mu}
=
\frac{\partial f}{\partial y^\alpha}\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
=
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
\frac{\partial f}{\partial y^\alpha}
\]
nach der Kettenregel.
Schreiben wir dies in Operatorform, wir wegen
\[
\frac{\partial}{\partial x^\mu}
=
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
\frac{\partial}{\partial y^\alpha}
\]
klar, dass wir die partiellen Ableitungsoperatoren als kovariante Vektoren
betrachten können.

In der Beschreibung der Metrik haben wir die symbolischen Grössen $dx^\mu$
verwendet, die zunächst nur in einem Integral eine Bedeutung haben.
Wendet man auf diese Grössen die Variablentransformation an, dann
folgt
\[
dy^\alpha
=
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}\,dx^\mu,
\]
die Grössen $dx^\mu$ können daher wie ein kontravarianter Vektor behandelt
werden.

\subsection{Metrik}
Die Koeffizienten $g_{\mu\nu}$ des metrischen Tensors dienen dazu,
das Längenelement entlang einer Kurve zu berechnen.
Wird eine mit $s$ parametrisierte Kurve wird durch die Funktionen
$x^\mu(s)$ beschrieben, dann ist die Länge der Kurve durch das
Integral
\begin{equation}
l = \int_a^b
\sqrt{g_{\mu\nu}(x^\alpha(s))\,\frac{dx^\mu}{ds}\,\frac{dx^\nu}{ds}}
\,ds
\label{skript:koord:metrik}
\end{equation}
gegeben.
Die Länge der Kurve ist eine grösse, die vom Koordinatensystem 
unabhängig definiert werden kann.
Die Formel~\eqref{skript:koord:metrik} darf also ihre Form nicht verändern,
wenn man die Kurvenlänge in einem anderen Koordinatensystem berechnen will.

Die allgemeine Kovarianz fordert, dass es $\bar g_{\alpha\beta}(y^1,\dots,y^n)$
gibt derart, dass die Kurvenlänge mit der Formel
\begin{equation}
l = \int_a^b
\sqrt{\bar g_{\alpha\beta}(y^\sigma(s))\,\frac{dy^\alpha}{ds}\,\frac{dy^\beta}{ds}}
\,ds
\label{skript:koord:metrikbar}
\end{equation}
berechnet werden kann.

Damit die Längenmessung mit der Formel
\eqref{skript:koord:metrikbar} auf das gleiche Resultat wie 
\eqref{skript:koord:metrik} führt, müssen die Integranden übereinstimmen.
Setzt man \eqref{skript:trafo:kontra} in \eqref{skript:koord:metrikbar}
ein, erhält man
\begin{equation*}
\bar g_{\alpha\beta}
\frac{dy^\alpha}{ds}\frac{dy^\beta}{ds}
=
\bar g_{\alpha\beta}
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
\frac{\partial y^\beta}{\partial x^\nu}
\frac{dx^\mu}{ds}\frac{dx^\nu}{ds}
=
g_{\mu\nu}
\frac{dx^\mu}{ds}\frac{dx^\nu}{ds}.
\end{equation*}
Dies ist nur möglich, wenn gilt
\begin{equation}
\bar g_{\alpha\beta}
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
\frac{\partial y^\beta}{\partial x^\nu}
=
g_{\mu\nu}.
\end{equation}
Die metrischen Koeffizienten $g_{\mu\nu}$ sind daher in beiden
Indizes kovariant.

\subsection{Tensoren}
In Erweiterung der eben diskutierten Beispiele nennen wir die Grössen
$
A^{\mu\nu}\mathstrut_{\alpha\beta\gamma}
$
einen zweifach kontravarianten und dreifach kovarianten Tensor, wenn
\[
\bar 
A^{\mu\nu}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\delta}{\partial x^\mu}
\frac{\partial y^\epsilon}{\partial x^\nu}
=
A^{\delta\epsilon}\mathstrut_{\alpha\beta\gamma}
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\varrho}
\frac{\partial y^\beta}{\partial x^\sigma}
\frac{\partial y^\gamma}{\partial x^\tau}
\]
gilt.
Geometrische Aussagen oder Naturgesetze sind nur dann von der Wahl
eines Koordinatensystems unabhängig, wenn sie mit Hilfe von Tensoren
beschrieben werden.

Die Transformationsgesetze sind so gestaltet, dass sich weitere Tensoren
daraus bilden.
Setzt man einen kovarianten und einen kovarianten gleich und summiert,
erhält man
\[
A^{\delta\nu}\mathstrut_{\delta\beta\gamma}
=
B^\nu\mathstrut_{\beta\gamma},
\]
genannt die Verjüngung von $A$.
Dazu beachten wir zunächst, dass
\begin{equation}
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\mu}
\frac{\partial x^\mu}{\partial y^\beta}
=
\frac{\partial y^\alpha}{\partial y^\beta}
=
\delta^\alpha_\beta
\label{skript:trafo:delta}
\end{equation}
ist.
Wir müssen nachprüfen, ob für die Verjüngung die Transformationsregeln
\begin{align}
\bar B^\nu\mathstrut_{\beta\gamma}
\frac{\partial y^\zeta}{\partial x^\nu}
&=
B^\zeta\mathstrut_{\sigma\tau}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\label{skript:trafo:verjuengung}
\\
\intertext{gelten. Dazu wenden wir zunächst die Definition der
Verjüngung an und erhalten}
\bar A^{\mu\nu}\mathstrut_{\mu\beta\gamma}
\frac{\partial y^\zeta}{\partial x^\nu}
&=
A^{\varrho\zeta}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\notag
\\
\intertext{Die Verjüngung können wir auch mit Hilfe von $\delta^\alpha_\beta$
schreiben, welches wir dann unter Verwendung von
\eqref{skript:trafo:delta}
durch partielle Ableitungen der Transformationsmatrizen
ausdrücken.}
\bar A^{\mu\nu}\mathstrut_{\alpha\beta\gamma}
\frac{\partial y^\zeta}{\partial x^\nu}
\delta_\mu^\alpha
&=
A^{\eta\zeta}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\delta^\varrho_\eta
\notag
\\
\bar A^{\mu\nu}\mathstrut_{\alpha\beta\gamma}
\frac{\partial y^\delta}{\partial x^\mu}
\frac{\partial y^\zeta}{\partial x^\nu}
\frac{\partial x^\alpha}{\partial y^\delta}
&=
A^{\eta\zeta}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\frac{\partial y^\varrho}{\partial x^\alpha}
\frac{\partial x^\alpha}{\partial y^\eta}
\notag
\\
\intertext{Auf der linken Seite können wir die Transformationsformeln
für $\bar A$ anwenden und erhalten}
%\bar A^{\mu\nu}\mathstrut_{\alpha\beta\gamma}
%\frac{\partial y^\zeta}{\partial x^\nu}
%\frac{\partial y^\delta}{\partial x^\mu}
A^{\delta\zeta}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\varrho}{\partial x^\alpha}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\frac{\partial x^\alpha}{\partial y^\delta}
&=
A^{\eta\zeta}\mathstrut_{\varrho\sigma\tau}
\frac{\partial y^\varrho}{\partial x^\alpha}
\frac{\partial y^\sigma}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\tau}{\partial x^\gamma}
\frac{\partial x^\alpha}{\partial y^\eta}
\notag
\end{align}
Bis auf den Namen der Summationsvariablen $\delta$ auf der linken
Seite und $\eta$ auf der rechten Seite stimmen die beiden Seiten 
überrein, so dass die Verjüngung $B$ tatsächlich wie in
\eqref{skript:trafo:verjuengung} transformiert werden muss.

\subsection{Christoffel-Symbole}
Die Zusammenhangskoeffizienten sind keine Tensoren, vielmehr gilt für sie das
Transformationsgesetz
\[
\bar\Gamma^\varrho_{\beta\gamma}
\frac{\partial y^\alpha}{\partial x^\varrho}
=
\Gamma^\alpha_{\mu\nu}
\frac{\partial y^\mu}{\partial x^\beta}
\frac{\partial y^\nu}{\partial x^\gamma}
+
\frac{\partial^2}{\partial x\partial x}
\frac{\partial y}{\partial x},
\]
wie wir im Folgenden nachweisen wollen.
Dazu führen wir die Rechnung zunächst für die Christoffelsymbole
erster Art durch, die Christoffelsymbole zweiter Art unterschieden sich
ja nur durch das Hochziehen eines Index.

\subsubsection{Transformationsformel für die Ableitungen von $g_{\mu\nu}$}
Es ist bereits bekannt, dass $g_{\mu\nu}$ ein kovarianter Tensor ist.
Wir müssen die Ableitung von $\bar g_{\mu\nu}$ nach $y^\alpha$ durch
die metrischen Koeffizienten $g_{\sigma\tau}$ und ihre Ableitungen
nach $x^\sigma$ ausdrücken.

\subsubsection{Transformationsformel für die Christoffelsymbole erster Art}

\subsubsection{Transformationsformel für die Christoffelsymbole zweiter Art}



