%
% kruemmung.tex
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Krümmung\label{skript:chapter:kruemmung}}
\lhead{Krümmung}
\rhead{}
Das Konzept der Krümmung einer Kurve wird bereits im ersten Semester
in der Analysis eingeführt.
Die Kurve kann zum Beispiel durch die Länge entlang der Kurve
parametrisiert werden.
Durch Festlegung eines Nullpunkts der Längenmessung erhält die
Kurve damit ein Koordinatensystem, welches die Punkte auf der
Kurve eindeutig identifizieren lässt.
Es stellt sich heraus, dass Krümmung eine Eigenschaft der Einbettung
einer Kurve in einen höherdimensionalen Raum ist.
Durch Messungen allein innerhalb der Kurve, also durch Verwendung
des eben beschriebenen Koordinatensystems lassen sich verschiedene
gekrümmte Kurven nicht unterscheiden.

Dies ändert in höheren Dimension.
Eine Fläche kann zwar immer noch auf ganz verschiedene Art in
einen dreidimensionalen Raum eingebettet werden.
Ein Stück Papier kann man sich zum Beispiel als Ausschnitt einer
Ebene vorstellen, man kann es aber auch zu einem Zylinder oder
Kegel zusammenrollen.
Durch Messungen allein innerhalb der Fläche, sind diese verschiedenen
Einbettungen nicht unterscheidbar.
Eine Ameise auf der Fläche könnte keinen Unterschied feststellen.
Eine Kugeloberfläche dagegen liesse sich sehr wohl durch Messungen
allein innerhalb der Fläche unterscheiden.
Misst man zum Beispiel von einem Kreis um einen Punkt den Umfang,
dann stellt man fest, dass der auf einer Ebene der Umfang immer $2\pi r$ ist.
Auf einer Kugeloberfläche dagegen ist der Umfang kleiner.
Der Radius wird ja nicht in gerader Linie in einer Eben gemessen,
sondern entlang einer gekrümmten Linie, die sich von der Tangentialebene
entfernt.

Die Physik seit Galileo und Newton machte die Annahme, dass die
Geometrie des Raumes durch ein dreidimensionales rechtwinkliges
Koordinatensystem mit der Längenmessungsformel
\begin{equation}
l=\sqrt{\Delta x^2+\Delta y^2+\Delta z^2}
\label{skript:kruemmung:pytagoras}
\end{equation}
adäquat beschrieben wird.
Diese Annahme entsprach zwar der Erfahrung, doch es gab keine
Begründung dafür.
Der Philosoph Emanuel Kant konnte sich zwar keine andere Geometrie
vorstellen, doch mit den Erkenntnissen von Bolyai, Lobaschevski
und Gauss wurde klar, dass es durchaus denkbare andere Geometrien
gibt.
Bernhard Riemann hat dann auch Methoden entwickelt, wie man die
Geometrie studieren kann, indem man ausschliesslich die Längenmessung
innerhalb des Raumes verwendet.
Damit ist die Geometrie unseres Raumes nicht länger einfach das
Resultat einer axiomatischen Beschreibung, wie Euklid sie gegeben hat,
vielmehr ist sie zu einer experimentellen Wissenschaft geworden.

In diesem Kapitel wird daher untersucht, wie die Geometrie des Raumes
mit der Längenmessung zusammenhängt und wie Krümmung charakterisiert
werden kann.
Dazu wird der Begriff der Geodäten verwendet, der auch zum Beispiel
in der Vermessung eine Rolle spielt.
Auch die Ausbreitung des Lichts in einem Medium ist einer solchen
Beschreibung zugänglich.
Das Licht wählt immer den Weg mit der geringsten Laufzeit, nicht
unbedingt den geometrisch kürzesten Weg.
Daher können sich Lichtstrahlen in einem inhomogenen Medium
krümmen.
Aus der Perspektive des Lichtes ist aber nicht die Bahn gekrümmt,
es folgt der in dieser Geometrie geradest möglichen Bahn.
Nicht die Bahn ist gekrümmt, sondern die Längenmessung weicht von
der üblichen \eqref{skript:kruemmung:pytagoras} ab, der Raum ist
gekrümmt.

Schon aus diesen Beispielen wird klar, dass man sich einen gekrümmten
Raum nicht unbedingt als etwas vorstellen muss, was ``krumm'' in einen
grösseren Raum eingebettet ist. 
Es ist zwar so, das auf diese Weise gekrümmte Räume entstehen können,
aber das allgemeine Verständnis sagt einfach nur, dass die Längenmessung
nicht so funktioniert wie \eqref{skript:kruemmung:pytagoras} suggeriert.

Wir werden wie folgt vorgehen.
Im ersten Abschnitt wird die Krümmung in einer Dimension definiert,
es geht hier vor allem darum daran zu erinnern, wie die zweiten
Ableitungen eingehen.
Im zweiten Abschnitt wird der Begriff der Längenmessung auf einer
Fläche und allgemein in einem höherdimensionalen Raum beschrieben
und an einigen Bespielen studiert.
Der kürzeste Weg zwischen zwei Punkten heisst Geodäte, die Gleichung
einer Geodäten wird im dritten Abschnitt hergeleitet.
Dazu entwickeln wir einen umfangreichen Formalismus, der später auch
zur Berechnung der Krümmung nützlich sein wird.
Im vierten Abschnitt untersuchen wir, wie der Versuch, einen Tangentialvektor
entlang einer Kurve zu transportieren, in gewissen Fällen vom 
Weg abhängt.
Wir werden dies als ein Anzeichen von Krümmung werten.
Es folgt die Definition einer Grösse, mit der man die Krümmung messen
kann.

In den folgenden Abschnitten geben wir einen Ausblick darauf, wie 
die moderne Physik unseren Raum als einen gekrümmten Raum beschreibt.
An einfachen Modellen soll gezeigt werden, wie man sich die Gravitationswirkung
als die Wirkung eines gekrümmten Raumes vorstellen kann, wie schwarze Löcher
beschrieben werden können, und wie alle diese Dinge tatsächlich gemessen
werden können.

\input{chapters/k-1d.tex}
\input{chapters/k-laenge.tex}
\input{chapters/k-geodaeten.tex}
\input{chapters/k-kruemmung.tex}



