%
% multipol.tex
%
% (c) 2017 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Multipolentwicklung, Kugelfunktionen und der
kosmische Mikrowellenhintergrund
\label{skript:chapter:multipol}}
\lhead{Multipole und CMB}
\rhead{}
Beobachtet man ein kleines Objekt aus einiger Distanz sind viele
Details nicht mehr erkennbar.
Dieses Ph"anomen muss auch einen mathematischen Ausdruck haben.

Eine Masseverteilung wird ein Gravitationsfeld haben, welches aus
grosser Distanz kaum unterscheidbar sein wird vom Gravitationsfeld
eines einzelnen Masspunktes.
Eine Ladungsverteilung erzeugt ein elektrisches Feld, welches in
grosser Entfernung mit $\frac1r$ abfällt.
Ist die Gesamtladung $0$, bedeutet das aber nicht, dass das
Feld vollständig verschwindet, es bleibt ein Restfeld, welches
allerdings mit $\frac1{r^2}$ abfällt.
In all diesen Fällen haben wir es mit einer Funktion $f(x,y,z)$ zu tun,
die für vergleichsweise kleine Werte der Koordinaten $x$, $y$ und $z$
kaum verstehen können.
Uns interessiert aber vor allem das Verhalten für grosse Werte der
Koordinaten, also weit von den unverständlichen Details entfernt.

Neben dem Abfall der Funktionswerte mit der Entfernung ist auch
die Verteilung der Funktionswerte in verschiedenen Richtungen wesentlich.
Wir erwarten also, dass wir jede beliebige Funktion in Terme der Form
$
f(r) g(\vartheta,\varphi)
$
zu zerlegen, worin $f(r)$ nur von der Entfernung und $g(\vartheta,\varphi)$
nur von geographischer Länge und Breite der Richtung abhängt.
Dabei ist immer noch möglich, das verschieden schnell abfallende
Terme verschiedene Richtungsverteilungen haben.

Wir werden in diesem Kapitel daher eine Familie von Funktionen
von $\vartheta$ und $\varphi$ entwickeln, die Kugelfunktionen,
mit welchen wir die Richtungsabhängigkeit untersuchen können.
Zusammen mit verschiedenen Funktionen, die die Entfernungsabhängigkeit
beschreiben, erhalten wir so ein Instrumentarium zur Analyse von
beliebigen Funktionen.
Diese Funktionen haben eine grosse Zahl von Anwendungen:

\begin{enumerate}
\item
Die Multipolentwicklung erlaubt elektromagnetische Felder in grosser
Entfernung von der Quelle zu beschreiben.
Man spricht auch vom Nah- und Fernfeld.
\item
Die Wahrscheinlichkeitsverteilung eines Elektrons im Feld einer Punktladung
fällt mit grosser Entfernung exponentiell schnell ab.
Der Abfall ist aber trotzdem nicht für alle Zustände gleich schnell,
die Unterschiede haben mit dem Drehimpuls des Elektrons um den Atomkern
zu tun, und wirken sich in möglichen Strahlungsmustern aus.
\item
Jede Funktion auf einer Kugeloberfläche kann zerlegt werden in eine
Summe von Funktionen ganz ähnlich wie eine periodische Funktion
zerlegt werden kann in eine Summe von Sinus- und Kosinus-Funktionen.
Dies wird zum Beispiel für die Analyse des Gravitationsfeldes von
Erde und Mond verwendet, oder für die Abweichung der Erdoberfläche
von der Form eines Rotationsellipsoids.
\item 
Die Beträge der Fourierkoeffizienten eines TODO Aussagen machen
über das Vorhandensein von geometrischen Features, während die exakte
Position dieser Features durch die Phase bestimmt ist.
Für die Kugelfunktionen gilt etwas ähnliches, daher eignen sie
sich dazu, geometrische Features in Funktionen auf der Kugeloberfläche
zu suchen, deren exakte Position nicht bekannt sind.
\item
Der kosmische Mikrowellenhintergrund kann mit Kugelfunktionen analysiert
werden.
Diese Analyse zeigt, dass das Universum flach ist, und damit dass der
gesamte Energieinhalt des Universums $0$ ist.
\end{enumerate}

\input{chapters/m-1dim.tex}
\input{chapters/m-multipole.tex}
\input{chapters/m-kugelfunktionen.tex}





